\newcommand{\authorinfo}{Paul Bienkowski, Hans Ole Hatzel}
\newcommand{\titleinfo}{ALA 09 (HA) zum 20.06.2013}

% PREAMBLE ===============================================================

\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{scrartcl}
\usepackage[german,ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{multicol}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{patterns}

\author{\authorinfo}
\title{\titleinfo}
\date{\today}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\authorinfo}
\fancyhead[R]{\titleinfo}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\newcommand{\bra}[1]{\left(#1\right)}
\newcommand{\limnn}[2]{\lim\limits_{n \rightarrow #1}\bra{#2}}
\newcommand{\limn}[1]{\lim\limits_{n \rightarrow \infty}\bra{#1}}
\newcommand{\limx}[1]{\lim\limits_{x \rightarrow \infty}\bra{#1}}
\newcommand{\limxx}[2]{\lim\limits_{x \rightarrow #1}\bra{#2}}
\newcommand{\limz}[1]{\lim\limits_{z \rightarrow \infty}\bra{#1}}
\newcommand{\rowi}[1]{\sum_{i=#1}^{\infty}}
\newcommand{\row}{\rowi{0}}
\newcommand{\step}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\dX}[1]{\, \mathrm{d}#1}
\newcommand{\dx}[0]{\dX{x}}
\newcommand{\dt}[0]{\dX{t}}

\begin{document}
\maketitle
\begin{enumerate}
    \item[\textbf{1.}]
        \begin{enumerate}
            \item[(a)]
            \item[(b)]
            \item[(c)]
        \end{enumerate}
    \item[\textbf{2.}]
        \begin{enumerate}
            \item[(i)]
                \[ \limxx{1}{\frac{x^3 - 3x^2 + x + 2}{x^2 - 5x + 6}} = \frac{1}{2}\]
            \item[(ii)]
                Es handelt sich um den Typ $\frac{0}{0}$ entsprechend lässt sich der Nenner vom Zähler getrennt ableiten.
                Man erhält so die Funktion: \[ \limxx{2}{\frac{3x^2 - 6x + 1}{2x - 5}} = -1\]
            \item[(iii)]
                \[ \limxx{0}{(1+3x)^\frac{1}{2x}} \limxx{0}{e^{ln(1+3x)^\frac{1}{2x}}} = e^{\limxx{0}{\frac{ln(1+3x)}{2x}}} \]
                Dabei handelt es sich um den Typ $\frac{0}{0}$, Ableiten von Zähler und Nenner:
                \[ \limxx{0}{\frac{ \frac{1}{1+3x} \cdot 3 }{2}} = e^{\frac{3}{2}} \approx 4,482 \]
            \item[(iv)]
                \[ \limxx{0}{ \frac{1}{e^x - 1} - \frac{1}{sin(x)}} = \limxx{0}{\frac{sin(x) - e^x - 1}{(sin(x)) \cdot (e^x-1)}} \]
                Da der Nenner gegen Null strebt während der Zähler gegen 1 strebt, strebt der gesamte Wert trivialerweise gegen $- \infty$
        \end{enumerate}
    \item[\textbf{3.}]
        \begin{enumerate}
            \item[(a)]
            \item[(b)]
            \item[(c)]
            \item[(d)]
        \end{enumerate}
    \item[\textbf{4.}]
        \begin{enumerate}
            \item[(a)]
            \item[(b)]
            \item[(c)]
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
